\chapter{Einleitung}
\label{chap:einleitung}
Die Einleitung umfasst die Erläuterung der Problemstellung, sowie die Erstellung eines Lösungskonzepts und anschließende Definition von Forschungsfragen.

\section{Problemstellung}
\label{sec:poblemstellung}
Die informationstechnische Kommunikation zwischen den verschiedenen Domänen findet im Unternehmen über eine serverlose Architektur statt. 
Eine serverlose Architektur oder auch \gls{faas} wird als eine Softwarearchitektur definiert, bei der eine Anwendung in Ereignisse und Aktionen bzw. \textit{events} und \textit{functions} zerlegt wird und es eine Plattform gibt, welche für diese Prozesse ein nahtloses Hosting und eine Ausführungsumgebung bereitstellt \autocite{noauthor_aws_nodate}.
Die Anwendung besteht somit aus leichtgewichtigen und statuslosen Funktionen, welche über \gls{api} Aufrufe ausgeführt werden.
Diese Dienste werden von \gls{csp} angeboten.
Zu den marktführenden \gls{csp} gehören Google, Microsoft und Amazon \autocite{noauthor_magic_nodate}.
Das Unternehmen verwendet den Clouddienst Azure von Microsoft.

Die Kostenmodelle für \gls{faas} lassen sich bei Azure in einen \textit{Consumption Plan} und \textit{Premium Plan} aufteilen.
Das Unternehmen verwendet das \textit{Consumption Plan} Modell, welches ausschließlich den tatsächlichen Ressourcenverbrauch in Rechnung stellt. 
Durch die Wahl des günstigeren Kostenmodells entsteht beim Hochfahren der einzelnen Funktionen ein sogenannter Kaltstart.

Als Kaltstart wird das Phänomen bezeichnet, dass Anwendungen, welche über einen längeren Zeitraum nicht mehr benutzt wurden, länger brauchen, um hochzufahren. 
In Azure werden die serverlosen Anwendungen als Dateien im \textit{Azure Storage} nachgehalten. 
Wenn ein Ereignis eine \textit{Azure Function} auslöst, weist Azure der Anwendung einen geeigneten Server zu. 
Die Laufzeitumgebung für die Funktion wird auf diesen Server gestartet. 
Anschließend werden die Dateien auf den Server geschrieben, der Code wird kompiliert und ausgeführt. \autocite{noauthor_microsoft_2022} 

Knapp 200 \textit{Azure Functions} verwendet das Unternehmen.
Zwischen 21 und 6 Uhr morgens findet kaum Kommunikation über \textit{Azure Functions} statt, weshalb die meisten serverlosen Anwendungen zu diesem Zeitpunkt heruntergefahren sind.
Ab 6 Uhr morgens finden die ersten Ereignisse statt, welche diverse \textit{Azure Functions} auslösen.
Viele Funktionen lösen auch weitere Ereignisse und somit Aufrufe von noch \textit{schlafenden} Funktionen aus.
Somit entsteht eine Aufrufkette von ggf. nacheinander ausgeführten Funktionen, welche alle einen Kaltstart ausführen müssen.

Die Daten des Unternehmens ergeben, dass die Verzögerung von den Ereignissen bis zu einer Stunde beträgt. 
Außerdem können in diesen Zeitraum Daten nicht verarbeitet werden und Ereignisse können verloren gehen.
Dadurch entstehen inkonsistente Datenstände zwischen den jeweiligen Domänen.

Somit entsteht täglicher manueller Aufwand, da nachgeprüft werden muss, welche Ereignisse nicht korrekt liefen.
Außerdem müssen diese erneut ausgeführt werden.
In den Zeitraum, wo inkonsistente Datenstände in den verschiedenen Domänen entstehen, können voneinander abhängige Geschäftsprozesse ausgeführt werden.
Hierbei können sensible Daten verloren gehen oder zeitkritische Geschäftsprozesse nicht korrekt abgewickelt werden.  Dies kann dem Unternehmen hohe Kosten verursachen. 
Wenn eine Adressänderung eines Kunden z.B. vor der automatisierten Versendung der Rechnungen nicht korrekt vermittelt wird, können sensible Kundendaten an die falsche Adresse gesendet werden.

\section{Lösungskonzept}
\label{sec:lösungskonzept}
Ansätze, wie die Implementierung von Wiederholungsmechanismen der \textit{events}, sind keine möglichen Lösungen des Problems. 
Dies ist damit begründet, dass nicht nachvollzogen werden kann, an welcher Stelle die Daten verloren gehen und wie oft anschließend ein Ereignis erneut ausgelöst werden muss, da viele Ereignisse weitere Ereignisse auslösen.
Da die Funktionen nicht im Dauerbetrieb laufen müssen, empfiehlt sich auch nicht ein anderes Kostenmodell, um dem Kaltstartproblem entgegenzuwirken.

Eine mögliche Lösung ist die Dauer des Kaltstarts der einzelnen \textit{Azure Functions} zu reduzieren. 
Beim Hochfahren der Cloud Funktionen, wird der Code aus dem \textit{Azure Storage} auf einen geeigneten Server mit passender Laufzeitumgebung geladen und für den entsprechenden Prozessor kompiliert.
Der Prozess der Kompilierung ist Programmiersprachenabhängig.
Durch die Analyse und Gegenüberstellung der Kompilierungsprozesse verschiedener Programmiersprachen und Auswahl der kompilierungsschnellsten Sprache, können die aktuellen Cloud Funktionen effizienter einen Kaltstart ausführen. 

\section{Forschungsfragen}
\label{sec:forschungsfragen}
Alle Funktionen sind im Unternehmen in der Programmiersprache C\# implementiert.
In dieser Arbeit wurde die Quellcodekompilierung von C\# mit denen von den Programmiersprachen Go und Rust gegenübergestellt.
Anschließend wurden beispielhafte \textit{Azure Functions} in diesen Programmiersprachen implementiert, die benötigten Kaltstart Zeiten gemessen, gegenübergestellt und die Ergebnisse kritisch bewertet.
Anhand diesen Experiments wurde für das Unternehmen eine Empfehlung ausgesprochen werden, ob die Verwendung einer anderen Programmiersprache den Kaltstart beschleunigt und somit die täglichen manuellen Aufwände reduziert und die Geschäftsprozesse zuverlässiger abwickeln kann.

Es stellen sich folgende Forschungsfragen:

\begin{itemize}
    \item Welche Unterschiede existieren in der Kompilierung des Quellcodes zwischen C\#, Go und Rust? [F1]
    \item Verläuft der Kaltstart von Go und Rust Funktionen tatsächlich schneller als C\# Funktionen in Azure? [F2]
    \item Welche weiteren Faktoren außer der Quellcodekompilierung könnten Einfluss auf den Kaltstart von Cloud Funktionen haben? [F3]
\end{itemize}
  





